---
layout: post
title: 不如看剧之利维坦觉醒
date: 2019-10-14 17:45
categories: review
tags: 阅读 影音
---

用了一个多月的时间，看完了今生的第一本英文小说——*Leviathan Wakes*，虽然小说的生词比较多，但之前已经看过改编的电视剧，即使情节有出入，也基本能读懂书中的故事。

*Leviathan Wakes*是*The Expanse*系列的第一部，利维坦是「圣经」中象征邪恶的海怪，在小说里象征引起人类纷争的原分子病毒。两个主人公——Miller和Holden，也是本书的两条线索，在对不同的事件追求真相时，交汇在一起，开始逐渐揭开这个来自于外星的物质的神秘面纱。

小说采用的是奇偶交替的写法，奇数章的标题都是*Holden*，而偶数章的标题都是*Miller*，两个人的故事平行展开和推进。如作者在采访中所说，霍顿和米勒是拥有两种不同世界观的人，特别是在对信息的合乎道德的使用方面。

霍顿是一个理想主义者，或者用更通俗的话来说，是一个「圣母婊」，他对人性抱有乐观的看法，认为将所有的信息分享给人们后，他们会用来做正确的事。但现实似乎不是这样的，所以在霍顿向人类广播了自己的运冰船被击毁的事后，只是引起了火星和小行星带的战争。在发现了原分子病毒的秘密后，霍顿又试图向公众公开，认为这样可以结束战争，但最终被米勒的一连串质问制止了。

与霍顿相反，米勒是一个怀疑论者和虚无主义者，他对人性并没有信心，认为信息的传播是一个游戏，有的人通过控制信息来让别人为自己做事。米勒告诉霍顿，将原分子病毒的存在公之于众并不会结束战争，而只会引起新的战争和残杀。面对牺牲上百万人的性命来做原分子病毒实验的Dresden，在Fred和霍顿要被他那进化人类的演说蛊惑时，只有米勒保持清醒，他开枪杀死了那个手无寸铁的俘虏。而这触犯了霍顿的原则，于是他和米勒决裂了。

相比霍顿，米勒是一个更丰满的人，一个离了婚的中年男人，作为星际螺旋的侦探维护谷神星的稳定。在上司交给的寻找失踪的富家女Julie Mao的任务中，他爱上了这个素未谋面的女孩，为了彻查真相，甚至连工作都丢了。Julie放弃家族的财富，反抗自己的父母，为小行星人而奋斗的事迹，宛如给米勒死水一般的生活投下了一颗石子，让他重新感受到生存的意义。米勒最终找到了Julie，已经被原分子病毒同化、潜意识正驱动着爱神星撞向地球的Julie，他说服了这个孤立无援的女孩，两个人一起坠入了金星的大气层——真正的爱神之星。

小说所有的笔墨似乎都用来塑造米勒和霍顿了，其他的人物几乎成了脸谱化的存在。语言上没有什么出彩的地方，情节也显得冗长，这一点倒和电视剧的第一季很像，但电视剧整合了整个系列的人物和内容，所以更加丰满。总之，这并不是一部很出色的小说，与其看书，不如看电视剧更爽。